\documentclass{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[breaklinks]{hyperref}
\usepackage[T1]{fontenc} % OT4?
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage[margin=3.5cm]{geometry}

\newcommand{\strong}[1]{\textbf{#1}}

\makeatletter
\newcommand\footnoteref[1]{\protected@xdef\@thefnmark{\ref{#1}}\@footnotemark}
\makeatother


\title{Instrukcja programu \\ nminds-x4-submaker\\ \normalsize wersja 1.0}
\date{\today}
\author{Michał Denkiewicz\footnote{Kontakt: \href{mailto:michal.denkiewicz@gmail.com}{michal.denkiewicz@gmail.com}}}

\begin{document}

\onehalfspace
\maketitle
\singlespace

\section{Licencja}

\copyright 2014 Instytut Psychologii Polskiej Akademii Nauk. Wszelkie prawa zastrzeżone.

\vspace{1em}

\noindent Autor: Michał Denkiewicz (michal.denkiewicz@gmail.com)

\vspace{1em}

\noindent Przedmiotem niniejszej licencji jest oprogramowanie \emph{nminds-x4-submaker} w wersji 1.0 (zwane dalej Programem).
Program powstał na zlecenie Instytutu Psychologii Polskiej Akademii Nauk (umowa G/30-JRL/2014), zwanego dalej Zleceniodawcą.
Zleceniodawca z momentem odbioru Programu uzyskuje pełną licencję na korzystanie i rozpowszechnianie Programu, zgodnie z w. w. umową.

\section{Zawartość nośnika instalacyjnego}

Nośnik instalacyjny zawiera:

\begin{itemize}
\item Program \emph{nminds-x4-submaker}.
\item Niniejszą instrukcję w formacie PDF (``manual/instrukcja.pdf'').
\item Dokumentację kodu programu wygenerowaną przez program Sphinx,\\w formie html (``doc/build/html/index.html") oraz PDF (``doc/build/nminds-x4-submaker.pdf'').
\item Skrypty powłoki Windows używane (wraz z programem \emph{ffmpeg}\footnote{\label{ffmpeg}Program ffmpeg (\url{https://www.ffmpeg.org/}) nie jest częścią niniejszego programu, ani nie jest wymagany do jego działania.}) do konwersji nagrań sesji eksperymentalnych. Przed ich użyciem konieczne jest wprowadzenie do nich ścieżek odpowiednich dla systemu, na którym mają być uruchomione. (``misc'').
\item Pliki wynikowe Programu uruchomionego dla nagrań z oryginalnego eksperymentu (``misc/output''). 
\item Plik times.csv zawierający przesunięcia zagara programu nminds-x4 w stosunku do czasu nagrań (z oryginalnego eksperymentu).
\end{itemize}

\section{Opis}

Program \emph{nminds-x4-submaker} jest narzędziem pomocniczym do programu \emph{nminds-x4}, używanego do przeprowadzania eksperymentów psychologicznych dotyczących podejmowania decyzji w grupach czteroosobowych
(więcej informacji znajduje się w dokumentacji programu \emph{nminds-x4}).
Program przetwarza dane z plików wynikowych utworzonych w czasie eksperymentu i tworzy napisy oraz metadane dotyczące rozdziałów dla nagrań wideo z sesji eksperymentalnych.
Napisy i rozdziały ułatwiają orientację w przebiegu badania osobom oglądającym materiał wideo.

\section{Wymagania}

Stanowiska służące do uruchamiania programu muszą spełniać następujące wymagania:

\subsection{Sprzęt}

Program może być uruchomiony na komputerze o parametrach nie gorszych od poniższych\footnote{Opisywane wymagania są wymaganiami minimalnymi, na jakich program był gruntownie testowany. Nie oznacza to, że Program nie może działać bez ich spełnienia. W szczególności program powinien działać na systemach operacyjnych Microsoft Windows XP, Microsoft Windows 8, graficznych środowiskach Linux (np. Ubuntu). \strong{Nie może być to jednak zagwarantowane.}}:

\begin{itemize}
\item Procesor Intel Core i5
\item 4 GB pamięci operacyjnej
\end{itemize}

\subsection{Oprogramowanie}

Program wymaga systemu operacyjnego Microsoft Windows 7 SP 1 w polskiej wersji językowej, oraz musi być wyposażony w następujące oprogramowanie\footnote{Podane wersje wymaganego oprogramowania są tymi, z którymi program był gruntownie testowany. Nie oznacza to, że Program nie może działać z innymi wersjami. W szczególności program powinien działać z nowszymi wersjami bibliotek. \footnote{Nie może być to jednak zagwarantowane.} Uwaga: program nie współpracuje ze środowiskiem Python w wersji 3 i nowszych.}:

\begin{itemize}
\item Środowisko Python w wersji 2.7.6, 32-bitowej (www.python.org)
\end{itemize}

Instalacja programów może wymagać uprawnień administratora.

\section{Instalacja}

Instalacja polega na utworzeniu na dysku twardym komputera docelowego katalogu 'nminds-x4-submaker' i skopiowaniu do niego zawartości nośnika instalacyjnego.
Użytkownik, z którego konta będzie uruchamiany program, musi mieć prawo zapisu do docelowego katalogu.

\section{Użytkowanie}

Aby uruchomić program należy, znajdując się w podkatalogu ``src'' katalogu instalacyjnego, wydać z linii komend polecenie\footnote{Zakładając, że środowisko \emph{Python} jest poprwanie skonfigurowane tak, że da się je uruchomić poleceniem \texttt{python}.}:

\begin{verbatim}
python submaker.py [-h] k_danych p_czasow k_wyjsciowy [k_meta]
\end{verbatim}

\noindent Znaczenie poszczególnych argumentów jest następujące\footnote{Argumenty ujęte w nawiasy kwadratowe są opcjonalne.}:

\begin{description}[font=\normalfont]
\item[\texttt{k\_danych}:] Ścieżka do katalogu z danymi eksperymentalnymi, pochodzącymi z programu 'nminds-x4'.
\item[\texttt{p\_czasow}:] Ścieżka do pliku \emph{.csv} z przesunięciami czasowymi nagrań względem zegarów programu kontrolującego eksperyment.
\item[\texttt{k\_wyjsciowy}:] Ścieżka do katalogu, do którego zostaną zapisane wyniki działania programu.
\item[\texttt{k\_meta}:] Ścieżka do katalogu z metadanymi plików nagrań. Pominięcie spowoduje, że program pominie generowanie metadanych plików wideo.
\item[\texttt{-h} albo  \texttt{--help}:] Wyświetla krótką pomoc programu, w języku angielskim.
\end{description}


\noindent Działanie programu jest następujące: 

Najpierw wczytywany jest plik przesunięć czasowych. Jest to plik csv z dwiema kolumnami: nazwą pliku nagrania, oraz przesunięciem czasowym początku eksperymentu względem nagrania.
Przesunięcie to ma format\\ \emph{GG:MM:SS.AAA}, gdzie \emph{AAA} to liczba milisekund.
Przykładowo: wartość 2:30.145 oznacza, że moment ``zero'' zegara eksperymentu (sygnalizowany dłuższym sygnałem dźwiękowym na koniec doliczania w programie \emph{nminds-x4}) miał miejsce w 2 minucie 30 sekundzie i 145 milisekundzie nagrania wideo.

Dla każdego z wierszy pliku przesunięć przetwarzany jest stosowny plik z danymi i tworzony jest (w katalogu wyjściowym) plik z napisami w formacie \emph{.srt}, który (wczytany do odtwarzacza wraz z nagraniem) uzupełnia nagranie o informacje na temat numeru aktualnie trwającej próby i przyciskach wciskanych przez uczestników.
Dla wszystkich poniższych przykładów załóżmy, że plik z nagraniem nazywa się \verb nagr.mp4  \footnote{Rozszerzenie pliku (\emph{.mp4}) jest przykładowe. Nagrania mogą być w innym formacie.} -- utworzony plik z napisami będzie się wtedy nazywać \verb nagr.srt .

Dodatkowo, jeśli podany został katalog metadanych, dla danego pliku z nagraniem stworzone zostaną metadane zawierające znaczniki czasowe rozdziałów. Każdy rozdział odpowiada jednej próbie i jest zatytułowany jej numerem, z dodatkiem ``[G]'', jeśli w próbie podejmowano decyzję grupową.
W katalogu metadanych powinien być obecny oryginalny plik metadanych wydobyty z nagrania, o nazwie \verb nagr_orig.txt .
Metadane orginalne można uzyskać np. przy pomocy programu \emph{ffmpeg}\footnoteref{ffmpeg} (\url{https://www.ffmpeg.org/}):

\begin{verbatim}
ffmpeg -i nagr.mp4 -f ffmetadata nagr_orig.txt
\end{verbatim}

Program \emph{nminds-x4-submaker} stworzy (w katalogu wyjściowym, podanym jako parametr) plik \verb nagr_chapters.txt , zawierający znaczniki rozdziałów. Można je połączyć z plikiem wideo, również za pomocą programu \emph{ffmpeg}:

\begin{verbatim}
ffmpeg -i nagr.mp4 -i nagr_chapters.txt -map_metadata 1 -codec copy nagr_wy.mp4
\end{verbatim}

Gdzie \verb nagr_wy.mp4  to nazwa nowego pliku wideo, zawierającego już rozdziały.
W katalogu ``misc'' zawarte są skrypty systemu Windows, automatyzujące te zadania.

\end{document}
